# Majalah BUSINESS WITH CHINA

Menerbitkan, sendirian, majalah bulanan Chine Express dalam bahasa Perancis, merupakan pekerjaan yang cukup sibuk. Kesibukan ini makin bertambah ketika mulai bulan November 1992 saya terbitkan majalah bulanan lainnya, dalam bahasa Inggris, yang bernama Business with China. Begitu sibuknya, sehingga banyak kegiatan-kegiatan lainnya terpaksa dikurangi atau tak tertangani lagi. Bahkan, sering sekali tidur pun sangat terbatas, karena sering harus bekerja sampai jam tiga pagi. 

Pekerjaan menerbitkan Business with China ini juga menambah lagi liku-liku jalannya kehidupan saya. Namun, telah memperkaya pengalaman yang negatif dan positif tentang berbagai hal yang menyangkut penerbitan suatu majalah di negeri asing. Di samping itu, saya kadang-kadang juga merasa bangga: seorang yang berasal Malang-Blitar menerbitkan di Paris dua majalah bulanan dalam bahasa Perancis dan Inggris, walaupun tirasnya \(oplah\) kecil dan sederhana bentuknya. 

Menerbitkan majalah Business with China meyakinkan saya mengenai berbagai hal, dan menghilangkan ilusi-ilusi tertentu. Memang, sejak semula memang sudah diperhitungkan bahwa menerbitkan dua majalah bulanan seorang diri adalah pekerjaan berat. Sebab majalah ini masing-masing terbit dengan halaman yang berjumlah sekitar lima puluh. Ini memerlukan waktu, tenaga dan pikiran yang tidak sedikit setiap harinya. 

Sebelum me-nerbitkan Business with China, saya mempunyai ilusi bahwa majalah ini akan bisa segera mempunyai langganan yang cukup banyak. Sebab pasarannya ditujukan kepada perusahaanperusahaan di berbagai negeri di Eropa Barat. Sedangkan, dari berbagai sumber luar negeri atau sumber Tiongkok sendiri dapat diketahui bahwa perhatian dunia bisnis Eropa kepada pasaran Tiongkok makin membesar dari tahun ke tahun.

Investasi asing di Tiongkok makin banyak dan perdagangan luar negeri juga menanjak dengan kecepatan yang tinggi. Tetapi, walaupun sudah bekerja keras dan mengadakan kampanye dengan berbagai jalan untuk mencari langganan, ternyata jumlah langganan tetap kecil. Setelah terbit selama satu tahun, penerbitan ini terpaksa dihentikan. Sebab jumlah langganan hanya sedikit sekali, dengan tarif 800 F setahun. 

Pengalaman ini memperkuat keyakinan bahwa tidaklah mudah untuk menerbitkan majalah yang bersifat ekonomi mengenai pasaran Tiongkok, apalagi kalau tidak mempunyai backing modal yang besar dan jumlah tenaga yang memadai. Menurut pengamatan selama ini, memang sudah ada beberapa penerbitan semacam ini yang diterbitkan di Eropa, tetapi yang kebanyakan juga sudah gulung tikar.

Tetapi, walaupun usaha ini tidak berhasil sesudah bekerja membanting-tulang selama satu setengah tahun saya tidak menyesal. Sebab, pengalaman yang didapat amatlah berharga. Selama satu setengah tahun, dapat menggunakan lagi secara intensif bahasa Inggris, yang sudah tidak saya gunakan selama dua belas tahun, sejak saya meninggalkan Tiongkok. Ketika bekerja di PWAA, baik di Jakarta maupun di Peking \(dari tahun 1963 sampai 1971\) bahasa seharihari yang dipakai dalam organisasi internasional ini adalah bahasa Inggris.

Untuk menghubungi perusahaan-perusahaan di Swedia, Norwegia, Finland, Denmark, Jerman, Belanda, Belgia, Swiss, Italia, Spanyol, Inggris dan lain-lain, baik lewat telepon maupun surat, dipakailah bahasa Inggris ini. Dengan setiap hari mengerjakan editing berita-berita ekonomi dalam bahasa Inggris, yang diterima langsung di komputer dari kantor berita Xinhua, maka dapatlah disegarkan kembali \(refreshing\) bahasa Inggris saya. Membuat editorial, artikel dan surat-surat dalam bahasa Inggris merupakan kesempatan untuk menggunakan secara aktif bahasa ini. 

Melalui penerbitan Business with China ini didapat juga kemungkinan untuk menghubungi perusahaan-perusahaan besar seperti Bayer, Volkswagen, Siemens, Philips, AEG, BASF, Hoechst, Krupp, Klockner-Werke, Mannesmann, Thyssen, UHDE dan lainlain. Pada permulaan, pernah timbul ilusi bahwa dengan perusahaan-perusahaan ini akan bisa digalang kerjasama dalam bentuk yang macam-macam, tetapi ternyata kemungkinan ini sulit untuk direalisasi. Sebab, perusahaan-perusahaan besar ini umumnya sudah mempunyai kantor mereka masing-masing di Tiongkok dan memiliki jaring-jaringan yang cukup luas. Jadi, mereka tidak membutuhkan jasa tambahan lagi dari Business with China. 

Dengan menerbitkan Business with China ini juga dapat ditarik pelajaran bahwa pikiran untuk coba-coba menjadi konsultan  bagi perusahaan-perusahaan yang berhubungan dengan Tiongkok tidaklah mudah untuk melaksanakannya. Konkurensi sangat besar jumlahnya, yang terdiri dari orang-orang dari berbagai negeri maupun orang Tiongkok sendiri. Mereka juga ahli-ahli sebagai konsultan, karena memang itu bidang pekerjaan mereka. Selain itu, karena macam-macam kondisi di Tiongkok sendiri \(birokrasi, korupsi, dan langgam kerja dan kebiasaan-kebiasaan lainnya\) tidak mudah untuk coba-coba bisnis dengan Tiongkok. Apalagi, karena tidak ada modal.

Karena langganan hanya sedikit, dan pekerjaan menerbitkan dua majalah bulanan ini terlalu berat untuk dipikul satu orang, maka Business with China  terpaksa dihentikan. Kepada langganan diumumkan bahwa tindakan itu adalah untuk sementara, sambil menunggu kondisi yang lebih baik di kemudian hari.

Memang, sejak semula telah direncanakan bahwa Business with China ditujukan untuk perusahaan-perusahaan di berbagai negeri Eropa Barat, dan bukan untuk Perancis. Sebab, menurut pengamatan dan pengalaman langsung, dapat diketahui bahwa sedikit sekali pimpinan-pimpinan perusahaan Perancis yang membaca penerbitan-penerbitan dalam bahasa Inggris. Dan ternyata bahwa langganan Business with China di Perancis hanyalah beberapa saja. 

Sejak itu, waktu dan tenaga dicurahkan untuk meneruskan Chine Express, dengan mengusahakan perbaikan-perbaikan. Antara lain dengan memuatkan banyak statistik, grafik dan gambar-gambar. Karena Business with China sudah dihentikan, maka rencana membuat Dossier Special untuk memperingati ulang tahun yang ke-30 hubungan diplomatik antara Perancis dan Cina bisa dilaksanakan dalam bulan Oktober 1994. 

Demikianlah, secara singkat, pengalaman seorang Indonesia dalam menerbitkan dua majalah bulanan \(bahasa Inggris dan Perancis\) di Paris.

